% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 01.02.2013

\subsection{Beugung am Doppelspalt} 

Wir betrachten zwei lange Spalte der Breite $b$ und des Abstands $a$.
%
\begin{align*}
	\Omega_{DS} &= \Omega_{DS}(\eta) \\
	\Omega_1 &= \begin{cases} 
		1 &, -\frac{a+b}{2}<\eta < \frac{a+b}{2}\\
		0 &, \text{sonst}		
		\end{cases} \\
	\Omega_2 &= \begin{cases} 
		1 &, -\frac{a-b}{2}<\eta < \frac{a-b}{2}\\
		0 &, \text{sonst}		
		\end{cases} \\
	\implies \Omega_{DS} &= \Omega_1(\eta) - \Omega_2(\eta)
\end{align*}
%
Der Feldverlauf des Beugungsbildes entspricht der Fouriertransformierten $\mathcal{F}$ der Blendenöffnungsfunktion $\Omega_{DS}$.
%
\begin{align*}
	\mathcal{F}[\Omega_{DS}(\eta)] &= \int\limits_{-\infty}^{\infty} (\Omega_1 - \Omega_2) \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta \eta} \, \mathrm{d}\eta \\
	&=\int\limits_{-(a+b)/2}^{(a+b)/2} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta \eta} \, \mathrm{d}\eta - \int\limits_{-(a-b)/2}^{(a-b)/2} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta \eta} \, \mathrm{d}\eta \\
	&= -\frac{1}{\mathrm{i}k\beta} \left[ \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta (a+b)/2} - \mathrm{e}^{\mathrm{i}k\beta (a+b)/2} \right] + \frac{1}{\mathrm{i}k\beta} \left[ \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta (a-b)/2} - \mathrm{e}^{\mathrm{i}k\beta (a-b)/2} \right] \\
	&= \underbrace{2 \cos\left(k \beta \frac{a}{2}\right)}_{(i)} \underbrace{\sin\left(k \beta \frac{b}{2}\right) \cdot \frac{2}{k \beta b}}_{(ii)}
\end{align*}
%
\begin{itemize}
	\item[(i)] Fouriertransformierte von $\Omega_\delta$
	\item[(ii)] Fouriertransformierte des Spalts 
\end{itemize}
Zur Normierung:
%
\begin{align*}
	I_{DS}(\beta=0) &=\approx \lim\limits_{\beta \to 0} 4 \cos^2\left(k \beta \frac{a}{2}\right) \frac{\sin^2\left(k\beta \frac{b}{2}\right)}{b^2 k^2 \beta^2 /4} = 4
\end{align*}
%
Für das \acct{Beugungsbild ades Doppelspalt} gilt:
%
\begin{align*}
	\boxed{ \frac{I_{DS}}{I(0)} = \cos^2\left(k\beta \frac{a}{2} \frac{\sin^2\left(k\beta \frac{b}{2}\right)}{(k\beta b/2)^2}\right) }
\end{align*}
%
wobei $\beta = \sin\theta$ entspricht. Dies entspricht dem Einzelspalt multipliziert mit $\cos^2\left(k \beta \frac{a}{2}\right)$. 
%
\begin{align*}
	\Omega_\delta &= \delta (\eta - a/2) + \delta (\eta + a/2)
\end{align*}
%
Die Furiertransformierte von $\Omega_\delta$ ist:
%
\begin{align*}
	\mathcal{F}[\Omega_{DS}] &= \mathcal{F}[\Omega_\delta]\cdot \mathcal{F}[\Omega_{\text{Spalt}}]
\end{align*}
%

\subsection{Beugung am Gitter}

Wir betrachten $N$ lange Spalte konstanten Abstands $a$. Die Transmissionsfunktion ist
%
\begin{align*}
	\Omega_{\text{Gitter}} &= \sum\limits_{m=0}^{N+1} \delta(\eta - ma)\\
	U_{\text{Gitter}}(\beta) &=  U_0 \cdot \sum\limits_{m=0}^{N-1} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta am} \\
	&= U_0 \frac{\mathrm{e}^{-\mathrm{i}Nk\beta a} - 1 }{\mathrm{e}^{-\mathrm{i}Nk\beta a} - 1 } \\
	&= U_0 \frac{\sin\left(Nk\beta a/2\right)}{\sin\left( k \beta a /2 \right)} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}(N-1) k \beta a/2} 
\end{align*}
%
Zur Normierung betrachten wir die Intensität bei $\beta = 0$ mit Hilfe der regle von L'Hospital:
%
\begin{align*}
	I_{\text{Gitter}} & \propto \lim\limits_{\beta \to 0} \frac{\sin^2\left(Nk\beta a/2\right)}{\sin^2\left(k \beta a/2\right)} \\
	&=\lim\limits_{\beta \to 0} \frac{2 \sin(Nk\beta a/2) \cos(Nk\beta a/2) Nk a/2}{2 \sin(k\beta a/2) \cos(k\beta a/2) k a/2} \\
	&= \lim\limits_{\beta \to 0} \frac{\left[ \cos^2(N \cdot \ldots) - \sin^2(N \cdot \ldots) \right] N^2}{\cos^2(\ldots) - \sin^2(\ldots)} = N^2
\end{align*}
%
Das \acct{Beugungsbild eines Gitters} ist somit 
%
\begin{align*}
	\boxed{ \frac{I_{\text{Gitter}}}{I_0}} = \frac{\sin^2(Nk\beta a/2)}{N^2 \sin^2(k \beta a/2)}
\end{align*}
%
wobei $\beta = \sin \theta$, a des Gitterabstandes und $N$ der Spaltenanzahl entspricht.

\minisec{Lage der Hauptebenen}
%
\begin{align*}
	\boxed{ a (\sin \theta - \sin \theta_0) = \pm n \lambda }
\end{align*}
%
Mit $n=0,1,2,\ldots$.

\minisec{Nullstellen der Beugungsintensitäten}
%
\begin{align*}
	\boxed{  a (\sin \theta - \sin \theta_0) = \pm \frac{m}{N} \lambda \pm n \lambda }
\end{align*}
%
Mit $m= 1, \ldots , N-1$ .

\minisec{Lage der Nebenmaxima}
%
\begin{align*}
	\boxed{  a (\sin \theta - \sin \theta_0) \approx \frac{2m+1}{2N} \lambda \pm n \lambda }
\end{align*}
%
Mit $m= 1, \ldots , N-2$. 

Für Beugungsordnungen $n\neq0$ der Hauptmaxima existiert ein eindeutiger Zusammenhang zwischen den Beugungswinkel $\sin\theta - \sin\theta_0$ und der Wellenlänge $\lambda$ (Siehe hierzu die spektrale Analyse von Licht).

\minisec{Auflösungsvermögen}
Volle Breite eines Hauptmaximums \[ d_{FWHM} \approx 2.78 \cdot \frac{\lambda}{a \pi N} \approx 0.885 \cdot \frac{\lambda }{a N}. \]
Ein Maß für die spektrale Auflösung ist:
\begin{itemize}
	\item Maximum der einen Komponente liegt gerade im Maximum der anderen Komponente (Rayleigh-Kriterium)
	%
	\begin{align*}
		\frac{\Delta \lambda}{\lambda} &= \frac{1}{nN}
	\end{align*}
	%
	bzw.:
	%
	\begin{align*}
		\boxed{ \frac{\lambda}{\Delta \lambda} = nN } 
	\end{align*}
	%
	Dies beschreibt das \acct{Auflösungsvermögen eines Gitterspektralapparats}. Diese ist proportional zur Anzahl $N$ des ausgeleuchteten Gitterstücks und der Ordnung.
\end{itemize}

\section{Gaußsche Strahlen}
Die \acct{Wellengleichung} lautet:
%
\begin{align*}
	\left( \nabla^2 - \frac{1}{c^2} \partial_t^2 \right) \bm{E}(\bm{r},t) &= 0 \\
	\left( \partial_x^2 + \partial_y^2 +\partial_z^2 + k^2\right) \bm{E}(\bm{r},t) &= 0
\end{align*}
%
Hierbei ist:
\begin{itemize}
	\item Entlang der Ausbreitungsrichtung $z$ Lichtstrahl wie eine ebene Welle \[ E(z,t) = A_0 \mathrm{e}^{-\mathrm{i}(\omega t - kz)}  \]
	\item in großer Entfernung von der Lichtquelle wie Kugelwellen \[ \bm{E}(\bm{r},t) = \frac{A_0}{\left|\bm{k}\cdot\bm{r}\right|} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} ( \omega t - \bm{k} \cdot \bm{r})}  \]
\end{itemize}
Paraxiale Näherung, d.h. Ausschnitt der Kugelwelle in der Nähe der $z$ Achse. Zerlegung in longitudinale ($z$ Koordinate) ubd transversale Anteile, axiale Symmetrie, nur eine Koordinate $\varrho$:
%
\begin{align*}
	\bm{k} \cdot \bm{t} &= k r \quad, \quad \varrho \ll z \\
	r &= \sqrt{z^2 + \varrho^2} \approx z + \frac{\varrho^2}{2z} \\
	E(\bm{r}) &= \frac{A(\bm{r})}{\left| \bm{k} \cdot \bm{r} \right|} \mathrm{e}^{\mathrm{i} \bm{k} \cdot \bm{r}} \approx \frac{A(z,\varrho)}{kz} \mathrm{e}^{\mathrm{i} (k\varrho^2)/(2 z)} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kz} 
\end{align*}
% 
ersetze $z$ durch Radius der Wellenfront $R(z) = z - R_0$
%
\begin{align*}
	z \to q(z) = z-\mathrm{i}z_0 
\end{align*}
%
Somit
%
\begin{align*}
	E(z,\varrho) &= \frac{A_0}{kq(z)} \mathrm{e}^{\mathrm{i}(k\varrho^2)/(2q(z))} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kz} \\
	\frac{1}{q(z)} &= \frac{z + \mathrm{i}z_0}{z^2 + z_0^2} = \frac{1}{R(z)} + \mathrm{i} \frac{z}{k\omega^2(z)} \\
	\mathrm{e}^{\mathrm{i}(k\varrho^2)/(2 q(z))} & \to 	\underbrace{\mathrm{e}^{\mathrm{i}(k \varrho^2)/(2 R(z))}}_{(a)} 	\underbrace{\mathrm{e}^{-\mathrm{i}(\varrho)/(\omega^2(z))}}_{(b)}
\end{align*}
%
\begin{itemize}
	\item[(a)] komplexer Phasenfaktor beschreibt die Krümmung der Wellenfront
	\item[(b)] Reeller Faktor beschreibt die Einhüllende des Strahlenprofils 
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item Rayleigh Länge $z_0$, konfokaler Parameter $b=2z$:
		\begin{itemize}
			\item Nahfeld $z\ll z_0$: nahezu ebene Welle
			\item Fernfeld $z\gg z_0$: gleicht Ausbreitung einer Kugelwelle
		\end{itemize}
	\item Radius der Wellenfronten: \[ R(z) = z\left(1+\left(\frac{z_0}{z}\right)^2\right) \]
		\begin{itemize}
			\item Für $z\ll z_0$: $R(z) \to \infty$
			\item Für $z\gg z_0$: $R(z) \to z$   
		\end{itemize}
		größter Radius / kleinster Radius der Wellenfronten am Rand der Rayleigh Zone
	\item Strahlentaille $\omega_0$: \[ \omega_0^2 = \frac{\lambda z_0}{\pi} \]
	\item Strahlenradius: \[ \omega(z) = \omega_0 \sqrt{1 + \left(\frac{z}{z_0}\right)^2} \]
		\begin{itemize}
			\item Rayleigh Zone: nahezu konstant
			\item Fernfeld: lineare Zunahme: \[ \omega(z) \approx \frac{\omega_0^2}{z_0} \]
		\end{itemize}
	\item Divergenzwinkel \[ \theta_{div} = \frac{\omega_0}{z_0} = \sqrt{\frac{\lambda}{\pi z_0}} \]
	\item Gouy Phase \[ \eta(z) = \arctan\left(\frac{z}{z_0}\right) \]
	\item \acct{Gaußscher Grundmode}, \acct{TEM-Mode}:
	%
	\begin{align*}
		E(\varrho,z) &= \underbrace{A_0 \frac{\omega_0}{\omega(z)} \mathrm{e}^{- (\varrho/\omega(z))^2}}_{(1)} \underbrace{\mathrm{e}^{-\mathrm{i} k \varrho/(2R(z))}}_{(2)} \underbrace{\mathrm{e}^{\mathrm{i}(kz-\eta(z))}}_{(3)}
	\end{align*}
	%
		\begin{itemize}
			\item[(1)] transversale Amplitudenverteilung
			\item[(2)] Krümmung der Wellenfronten
			\item[(3)] Phasenentwicklung entlang der $z$ Achse 
		\end{itemize}
\end{itemize}